\\Gamma\\left(\\frac{k}{2}\\right)}\\; x^{\\frac{k}{2}-1}
e^{-\\frac{x}{2}}\\,</math> |cdf =
\(\frac{1}{\Gamma\left(\frac{k}{2}\right)}\;\gamma\left(\frac{k}{2},\,\frac{x}{2}\right)\)
|mean = \(k\) |median = \(\approx k\bigg(1-\frac{2}{9k}\bigg)^3\) |mode
= max{ *k* − 2, 0 } |variance = \(2k\) |skewness =
\(\scriptstyle\sqrt{8/k}\,\) |kurtosis = \(12/k\) |entropy =
\(\begin{align}\frac{k}{2}&+\ln(2\Gamma(k/2)) \\ &\!+(1-k/2)\psi(k/2)\end{align}\)
|mgf = \((1-2\,t)^{-k/2}\)，\(2\,t<1\) |char =
\((1-2\,i\,t)^{-k/2}\)\[1\] }}

**卡方分布**（**chi-square distribution**\[2\],
，或寫作**<span style="font-family:serif">*χ*</span>²分布**）是[概率论与](../Page/概率论.md "wikilink")[统计学中常用的一种](../Page/统计学.md "wikilink")[概率分布](../Page/概率分布.md "wikilink")。k个[独立的标准](../Page/统计独立.md "wikilink")[正态分布变量的平方和服从](../Page/正态分布.md "wikilink")[自由度为k的卡方分布](../Page/自由度_\(统计学\).md "wikilink")。卡方分布是一种特殊的[伽玛分布](../Page/伽玛分布.md "wikilink")，是[统计推断中应用最为广泛的](../Page/统计推断.md "wikilink")[概率分布之一](../Page/概率分布.md "wikilink")，例如[假设检验和](../Page/假设检验.md "wikilink")[置信区间的计算](../Page/置信区间.md "wikilink")。

由卡方分布延伸出來[皮爾森卡方檢定常用于](../Page/皮爾森卡方檢定.md "wikilink")：

1.  樣本某性質的比例分布與母體理論分布的拟合优度（例如某行政機關男女比是否符合該機關所在城鎮的男女比）；
2.  同一母體的兩個随机变量是否独立（例如人的身高與交通違規的關聯性）；
3.  二或多個母體同一屬性的同質性檢定（義大利麵店和壽司店的營業額有沒有差距）。（詳見[皮爾森卡方檢定](../Page/皮爾森卡方檢定.md "wikilink")）

## 数学定义

若*k*个随机变量*\(Z_1\)*、……、*\(Z_k\)*是相互独立，符合[标准正态分布的](../Page/标准正态分布.md "wikilink")[随机变量](../Page/随机变量.md "wikilink")（[数学期望为](../Page/数学期望.md "wikilink")0、[方差为](../Page/方差.md "wikilink")1），则随机变量*Z*的平方和

\[X=\sum_{i=1}^k Z_i^2\] 被称为服从[自由度为](../Page/自由度_\(统计学\).md "wikilink")
*k* 的**卡方分布**，记作

  -
    \(X\ \sim\ \chi^2(k) \,\)
    \(\ X\ \sim\ \chi^2_k\)

## 特征

可以在文章右上角的表中看到更多卡方分布的性质。

### 概率密度函数

卡方分布的[概率密度函数为](../Page/概率密度函数.md "wikilink")：

\[f_k(x)=
\frac{\frac{1}{2}^\frac{k}{2}}{\Gamma(\frac{k}{2})} x^{\frac{k}{2}- 1} e^{\frac{-x}{2}}\]
其中x≥0，当x≤0时\(f_k(x)=0\)。这里Γ代表[Gamma函数](../Page/Γ函数.md "wikilink")。

### 累积分布函数

卡方分布的[累积分布函数为](../Page/累积分布函数.md "wikilink")：

\[F_k(x)=\frac{\gamma\Bigl( \frac{k}{2},\frac{x}{2} \Bigr)}{\frac{k}{2}}\]，
其中γ(k,z)为[不完全Γ函数](../Page/不完全Γ函数.md "wikilink")

在大多数涉及卡方分布的书中都会提供它的累积分布函数的对照表。此外许多表格计算软件如[OpenOffice.org](../Page/OpenOffice.org.md "wikilink")
Calc和[Microsoft Excel中都包括卡方分布函数](../Page/Microsoft_Excel.md "wikilink")。

自由度为*k*的卡方变量的[平均值是](../Page/平均值.md "wikilink")*k*，[方差是](../Page/方差.md "wikilink")*2k*。
卡方分布是[伽玛分布的一个特例](../Page/伽玛分布.md "wikilink")，它的[熵为](../Page/熵.md "wikilink")：

\[H
=
\int_{-\infty}^\infty f(x)\ln(f(x)) dx
=
\frac{k}{2}
+
\ln
 \left(
  2 \Gamma
  \left(
   \frac{k}{2}
  \right)
 \right)
+
\left(1 - \frac{k}{2}\right)
\psi(k/2)\]

其中\(\psi(x)\)是[雙伽瑪函數](../Page/雙伽瑪函數.md "wikilink")。

### 卡方變數與Gamma變數的關系

當Gamma變數
頻率（<span style="font-size:larger;">λ</span>）為1/2時，<span style="font-size:larger;">α</span>的2倍為卡方變數之自由度（Degree
of freedom） 即：

\[r.v. Y
=
\chi^2 \left(U\right)
=
\Gamma \left( \frac{U}{2} , \frac{1}{2}\right)\]

\[\operatorname{E} \left( \chi^2 \left(U\right) \right)
=
\operatorname{E} \left( Y \right)
=
  \frac{\alpha}{\lambda}
=
\frac{\frac{U}{2}}{\frac{1}{2}}
=
U\]

\[\operatorname{Var} \left( \chi^2 \left(U\right) \right)
=
\operatorname{Var} \left( Y \right)
=
  \frac{\alpha}{\lambda^2}
=
\frac{\frac{U}{2}}{\left(\frac{1}{2}\right)^2}
=
2U\] 卡方變數之期望值＝自由度 卡方變數之方差＝两倍自由度

## 卡方分布表

p-value = 1- p_CDF.

χ2越大，p-value越小，則可信度越高。通常用p=0.05作为[閾值](../Page/閾值.md "wikilink")，即95%的可信度。

常用的χ2与p-value表如下:

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>自由度k \ P value （概率）</p></th>
<th><p>0.95</p></th>
<th><p>0.90</p></th>
<th><p>0.80</p></th>
<th><p>0.70</p></th>
<th><p>0.50</p></th>
<th><p>0.30</p></th>
<th><p>0.20</p></th>
<th><p>0.10</p></th>
<th><p>0.05</p></th>
<th><p>0.01</p></th>
<th><p>0.001</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><div align="center">
<p>1</p></td>
<td><p>0.004</p></td>
<td><p>0.02</p></td>
<td><p>0.06</p></td>
<td><p>0.15</p></td>
<td><p>0.46</p></td>
<td><p>1.07</p></td>
<td><p>1.64</p></td>
<td><p>2.71</p></td>
<td><p>3.84</p></td>
<td><p>6.64</p></td>
<td><p>10.83</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><div align="center">
<p>2</p></td>
<td><p>0.10</p></td>
<td><p>0.21</p></td>
<td><p>0.45</p></td>
<td><p>0.71</p></td>
<td><p>1.39</p></td>
<td><p>2.41</p></td>
<td><p>3.22</p></td>
<td><p>4.60</p></td>
<td><p>5.99</p></td>
<td><p>9.21</p></td>
<td><p>13.82</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><div align="center">
<p>3</p></td>
<td><p>0.35</p></td>
<td><p>0.58</p></td>
<td><p>1.01</p></td>
<td><p>1.42</p></td>
<td><p>2.37</p></td>
<td><p>3.66</p></td>
<td><p>4.64</p></td>
<td><p>6.25</p></td>
<td><p>7.82</p></td>
<td><p>11.34</p></td>
<td><p>16.27</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><div align="center">
<p>4</p></td>
<td><p>0.71</p></td>
<td><p>1.06</p></td>
<td><p>1.65</p></td>
<td><p>2.20</p></td>
<td><p>3.36</p></td>
<td><p>4.88</p></td>
<td><p>5.99</p></td>
<td><p>7.78</p></td>
<td><p>9.49</p></td>
<td><p>13.28</p></td>
<td><p>18.47</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><div align="center">
<p>5</p></td>
<td><p>1.14</p></td>
<td><p>1.61</p></td>
<td><p>2.34</p></td>
<td><p>3.00</p></td>
<td><p>4.35</p></td>
<td><p>6.06</p></td>
<td><p>7.29</p></td>
<td><p>9.24</p></td>
<td><p>11.07</p></td>
<td><p>15.09</p></td>
<td><p>20.52</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><div align="center">
<p>6</p></td>
<td><p>1.63</p></td>
<td><p>2.20</p></td>
<td><p>3.07</p></td>
<td><p>3.83</p></td>
<td><p>5.35</p></td>
<td><p>7.23</p></td>
<td><p>8.56</p></td>
<td><p>10.64</p></td>
<td><p>12.59</p></td>
<td><p>16.81</p></td>
<td><p>22.46</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><div align="center">
<p>7</p></td>
<td><p>2.17</p></td>
<td><p>2.83</p></td>
<td><p>3.82</p></td>
<td><p>4.67</p></td>
<td><p>6.35</p></td>
<td><p>8.38</p></td>
<td><p>9.80</p></td>
<td><p>12.02</p></td>
<td><p>14.07</p></td>
<td><p>18.48</p></td>
<td><p>24.32</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><div align="center">
<p>8</p></td>
<td><p>2.73</p></td>
<td><p>3.49</p></td>
<td><p>4.59</p></td>
<td><p>5.53</p></td>
<td><p>7.34</p></td>
<td><p>9.52</p></td>
<td><p>11.03</p></td>
<td><p>13.36</p></td>
<td><p>15.51</p></td>
<td><p>20.09</p></td>
<td><p>26.12</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><div align="center">
<p>9</p></td>
<td><p>3.32</p></td>
<td><p>4.17</p></td>
<td><p>5.38</p></td>
<td><p>6.39</p></td>
<td><p>8.34</p></td>
<td><p>10.66</p></td>
<td><p>12.24</p></td>
<td><p>14.68</p></td>
<td><p>16.92</p></td>
<td><p>21.67</p></td>
<td><p>27.88</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><div align="center">
<p>10</p></td>
<td><p>3.94</p></td>
<td><p>4.86</p></td>
<td><p>6.18</p></td>
<td><p>7.27</p></td>
<td><p>9.34</p></td>
<td><p>11.78</p></td>
<td><p>13.44</p></td>
<td><p>15.99</p></td>
<td><p>18.31</p></td>
<td><p>23.21</p></td>
<td><p>29.59</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 参考文献

  - [卡方分配與卡方檢定](http://molecular-service-science.com/2012/08/03/cross-table-and-chi-squared-test/)

## 外部链接

  - [分布计算器](http://www.vias.org/simulations/simusoft_distcalc.html)

[Category:连续分布](../Category/连续分布.md "wikilink")
[Category:正态分布](../Category/正态分布.md "wikilink")
[Category:指数族分布](../Category/指数族分布.md "wikilink")
[Category:无穷可分概率分布](../Category/无穷可分概率分布.md "wikilink")
[Category:概率分布](../Category/概率分布.md "wikilink")

1.
2.  chi 的读音是 /kaɪ/ ，与「開」字的-{zh-cn:普通话;zh-hk:普通話;zh-tw:國語}-发音相同。